---
templateKey: article
title: '阮晓寰案件，你可以做的几件事——如何支持和声援被捕者【案例更新版】'
slug: 'support-and-show-solidarity-with-those-arrested2'
date: 2023-04-09T03:21:57.265Z
description: '在我们发出了《从阮晓寰到“编程随想”：一个普通公民和“极客”如何成了“国家的敌人”？》这篇报道后，收到很多读者的留言，希望支持和声援这个案件，但不知道该怎么做。我们曾经出过一篇《如何支持和声援被捕者》，现在结合这一案件详细讲讲可以采取怎样的行动和策略，最大程度上改善阮晓寰和家人的处境。'
featuredpost: true
featuredimage: /img/bc-23.png
trending: 1
isbrief: false
columnist: 公民安全行动指南
contributors:
  - type: '编辑'
    name: '公民安全行动指南小组'
tags:
  - "公民安全行动指南"
  - "被捕者"
  - "阮晓寰"
  - "编程随想"
---

《阮晓寰案件，你可以做的几件事》更新

#### 一起写信给上海高院院长贾宇

自《阮晓寰案件，你可以做的几件事》（下文简称《几件事》）发布后，不少读者通过各种途径针对这个案件向司法系统反应情况，包括打电话，寄明信片和写信投诉等等。最近阮晓寰家属和网友也一直坚持拨打最高人民法院12368诉讼服务热线，针对案件提出诉求。据热线回复承办法官拒绝再答复，建议家属（和公民）等可以向高院院长、督察、检察院去投诉。

目前家属寄给贾院长的信件已经在今天（4月18日）被签收，我们也可以与家属一起给上海高院院长贾宇写信，针对法援律师占位反映情况或者进行投诉，可以匿名。

**寄信地址：上海市高级人民法院，院长，贾宇，上海市徐汇区襄阳南路535号，邮编：200031， 电话：63080000**

附上家属寄给贾院长信件内容。

致：贾宇院长

投诉对象：上海高级人民法院 刑事庭，须梅华

举报事由：渎职枉法，侵犯被告的合法辩护权利。

被告阮晓寰，2023/2/22上海高院二审立案（案号：2023沪刑终15号），承办法官须梅华。

高院以公函指定两名法援律师，不准家属委托的律师开展工作。

据悉法援律师为一审法官联系一审辩护陆律师去看守所签二审辩护委托协议，并另增其律所一律师（占位），由于阮是在押状态，所以二审委托协议“付费方式”处标注为“法律援助”。

而据法援中心所说，阮案法援是“通知案件”，不是“申请案件”，是上海高院发公函要求法援，且是公检法一起指派的2名法援律师。

3/16，家属委托的律所将辩护委托书等手续文件顺丰（SF1148335235850）寄高院须梅华，3/17上午签收。下午，家属致电须，要求按诉讼法解释第51条，在法援律师和家属委托律师冲突时，给予被告选择权。须推脱。

家属诉12368，并于3/23到高院信访接待处投诉（到刑事厅厅长），要求：1.撤销法援，2. 或依据51条给予被告对辩护律师的选择权。一直无回复。

3/31，家属委托的律所向高院寄出书面材料，要求依法解决法援律师问题。无回复。

上述均有书面或录音证据。请求彻查纠正。撤销占位的法律援助律师；或真正尊重被告自己意愿，依51条保障被告知情和选择辩护律师的权利，以体现司法公正。

由于在法援律师问题上的渎职枉法表现，我们也提出让须梅华避嫌，不应再参与阮案二审。

上海市高级人民法院，院长，贾宇，上海市徐汇区襄阳南路535号，邮编：200031， 电话：63080000


在我们发出了[《从阮晓寰到“编程随想”：一个普通公民和“极客”如何成了“国家的敌人”？》](https://ngocn2.org/article/2023-03-29-program-think-enemy-of-the-state/)这篇报道后，收到很多读者的留言，希望支持和声援这个案件，但不知道该怎么做。我们在[《公民安全行动指南》](https://ngocn2.org/columnist/digital-security-guide/)专栏中，曾经出过一篇[《如何支持和声援被捕者》](https://ngocn2.org/article/2022-12-30-support-solidarity-with-arrested/)，现在结合这一案件详细讲讲可以采取怎样的行动和策略，最大程度上改善阮晓寰和家人的处境。

### 首先我们需要了解目前的案件进展：

2023年2月10日，阮晓寰已在一审中因“煽动颠覆国家政权罪”被判有期徒刑7年，剥夺政治权利2年，并处罚款2万。目前案件在上诉二审阶段，他的家人希望尽最大的努力，确保二审司法公正，让他尽早恢复自由。

在此阶段，该案上海相关办案人员却一直阻挠他的家人为其委托律师，并且拒绝被委托律师的会见请求。同时，委托律师也被告知，上海高院已经指派了两名法律援助律师受理这个案件，家属一直多次要求上海高院撤销法律援助，却一直未获回复和受理。

## 如果你是一个关注此案的公民：

### 1.拒绝遗忘，尽可能传播相关报道和他的故事

最小的反抗是拒绝遗忘，在能力范围和安全的情况下，无论是墙内还是墙外，线上还是线下，希望大家可以积极转发阮晓寰的相关报道和他运营博客《编程随想》的维基介绍和其批判性思维的精神，让更多人了解他的故事，也可以借此呼吁更多人加入声援行动。

中文报道可以参考NGOCN[《从阮晓寰到“编程随想”：一个普通公民和“极客”如何成了“国家的敌人”？》](https://ngocn2.org/article/2023-03-29-program-think-enemy-of-the-state/)；
<br>英文报道可以参考CNN[《An influential Chinese blogger disappeared from the internet. This woman says she knows why》](https://edition.cnn.com/2023/03/29/china/china-blogger-sentenced-program-think-intl-mic-hnk/index.html)和Vice 的报道：[《An Anonymous Critic Played Cat and Mouse with Beijing for 12 Years. Then He Got Caught》](https://www.vice.com/en/article/z3mvz5/ruan-xiaohuan-trial-china)。

### 2.给他寄信或者明信片

**寄信地址：**

**阮晓寰  上海市杨浦区看守所地址：杨浦区中原路1101号，邮编200438**

在看守所的日子可能既苦闷又无聊，最能给予他力量和鼓励的一般是两件事：一是有律师会见，二是能收到寄来的信件。因为人在被羁押时处于信息封闭状态，非常渴望得到外面的消息。目前律师会见被拒，能会见的机会仍遥遥无期。不过我们仍然可以给他寄信和明信片。

这样可以让阮晓寰知道外界在不断的关心他，可以在信中表达你对他的心理支持。但信的内容尽量不要牵涉到案件情况，否则可能会被看守所没收（看守所会对所有收发的信件进行内容审查）。

关于寄信的技巧，如果你是通过平邮挂号信，无论是寄信或者明信片，只要收信人的地址准确，寄信人的名字和地址可以不填写，因此相对安全和匿名。如果你评估风险后，认为可以实名寄信，那么可以考虑通过网络信访系统寄送。因为目前全国信访函件系统已成熟，且基本上都有回执编码，方便信访人追踪。但实名寄信可能有“被喝茶”等风险，因此请谨慎评估风险后再决定行动策略。

### 3. 还可以寄信给办案人员，陈述案情疑点以及对阮晓寰的支持

**本案二审承办法官的地址如下：**

**须梅华， 上海市高级人民法院，中国上海市徐汇区襄阳南路535号，200031。电话：63080000-4021**

根据NGOCN报道，阮晓寰被重判七年一案，存在着巨大的疑点。最明显的一点是判决书连阮晓寰发表了哪些言论是“煽颠”都没有列出。

诸多疑点表明案件有不少值得追查的地方，公民可以通过寄信给办案人员指出相关疑点，促请办案人员在二审阶段确保司法公正、阮晓寰可以按照自己或者家属的意愿委托律师，保证律师依法会见和行使辩护等权利，同时保障阮晓寰在看守所内基本的自由通讯权以及获得人道对待的基本权利。

2021年9月底，律师第一次会见阮晓寰后跟家属说他认罪了，家属追问到底是认了犯罪事实还是认了罪，律师却含糊其辞，阮晓寰妻子于当年10月向检察官提交了对于《阮晓寰认罪认罚家属态度书》，其中一页供参考。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/bc-2.jpg)
<center><font color=gray>家属向检察官提交的对于阮晓寰认罪认罚态度书。由知情人士提供。</font></center>


### 4. 写信给官派“法援律师”，呼吁他们撤出此案

除了给办案人员寄信，我们也可以寄信给官派的“法援律师”，呼吁他们撤出这个案件，由家属委派的律师接任，切实保障当事人的合法权利。

本案的官派“法援律师”来自**上海睿法律师事务所，中国上海市杨浦区国定东路275-8号208室，其中一位是陆培煜律师。**

参考“端点星案件”，我们可以看到当事人家属曾公开致信官派“法援律师”，公开质疑这些官派律师接受委托并代理案件不符合法律程序；同时质疑他们的专业能力和职业道德等，公开呼吁官派律师解除委托关系，退出此案。否则，家属将向北京市有关机构和部门投诉并控告律师和官派律师的不法行为。

家属也同时呼吁广大公民一起写信给相关官派律师，呼吁他们退出案件。这些公开信和行动事实上也起到了一定的作用。从中家属的公开呼吁和广大网民的持续关注，都有助于当事人获得公正审判。

可参考：
[《【端点星事件】陈玫兄长致「北京致诚律师事务所」的公开信》](https://matters.news/@cmcwthb/53502-%25E7%25AB%25AF%25E7%2582%25B9%25E6%2598%259F%25E4%25BA%258B%25E4%25BB%25B6-%25E9%2599%2588%25E7%258E%25AB%25E5%2585%2584%25E9%2595%25BF%25E8%2587%25B4-%25E5%258C%2597%25E4%25BA%25AC%25E8%2587%25B4%25E8%25AF%259A%25E5%25BE%258B%25E5%25B8%2588%25E4%25BA%258B%25E5%258A%25A1%25E6%2589%2580-%25E7%259A%2584%25E5%2585%25AC%25E5%25BC%2580%25E4%25BF%25A1-bafyreiggarjuo2utf6di6goyfwb4k5vuziqixepkhhg4hh6rzx5cc4lnwm)

[《【端点星事件】连续火速强派法援律师、屏蔽消息、封朋友圈，还有什么是朝阳警方办不到的？》](https://matters.news/@cmcwthb/54240-%25E7%25AB%25AF%25E7%2582%25B9%25E6%2598%259F%25E4%25BA%258B%25E4%25BB%25B6-%25E8%25BF%259E%25E7%25BB%25AD%25E7%2581%25AB%25E9%2580%259F%25E5%25BC%25BA%25E6%25B4%25BE%25E6%25B3%2595%25E6%258F%25B4%25E5%25BE%258B%25E5%25B8%2588-%25E5%25B1%258F%25E8%2594%25BD%25E6%25B6%2588%25E6%2581%25AF-%25E5%25B0%2581%25E6%259C%258B%25E5%258F%258B%25E5%259C%2588-%25E8%25BF%2598%25E6%259C%2589%25E4%25BB%2580%25E4%25B9%2588%25E6%2598%25AF%25E6%259C%259D%25E9%2598%25B3%25E8%25AD%25A6%25E6%2596%25B9%25E5%258A%259E%25E4%25B8%258D%25E5%2588%25B0%25E7%259A%2584-bafyreig6yrxgaob47p2or5ulabgy2dgtetux75ozhaylmte5j3w3zgo4ge)

### 5、公民还可以写投诉信、信息公开和信访函等法律文书监督办案机关

作为关注案件的公民，你还可以写投诉信、信息公开和信访函等法律文书来监督办案机关，这些也是每个公民的权利，请珍惜法律所赋予公民的权利。

这种法律文书的写作重点之一是找准给对办案机关有监督职能的部门投递，会达到事半功倍的作用。民众寄出的信函越多，也越有可能对其造成一定程度的压力。

比如针对公安局的投诉控告，可以向检察院，上一级公安机关，监察委，信访局等部门进行投诉。

针对检察院的投诉控告，可以向上一级检察院，人大，监察委等部门进行投诉反馈。

针对对法院的投诉控告，可以向上一级法院，检察院，监察委，人大等部门进行投诉反馈。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/bc-22.png)
<center><font color=gray>如果一个行政部门不作为，有哪些部门对其有监督。图片来自公众号萌动律心二世</font></center>

根据NGOCN的报道，其实阮晓寰妻子曾一直持续不断进行多次投诉等，但却没有任何正面回复。文中描述 “贝女士多次致电承办此案的上海高院须梅华法官，要求其撤销法律援助，或是提供阮晓寰在知道家属已另外委托尚、莫2位律师的情况下，仍选择法援律师的书面证据。除此之外，她不断通过12368沟通法援占位要求纠正，还向12309中国检察网、上海高院督查室投诉。然而，这些诉求或是遭到推脱，或是被称转交相关机构，或被告知不在受理范围内，目前都未得到任何正面答复。3月23日下午，她到上海高院信访接待处，投诉须梅华法官侵犯当事人合法辩护权益，要求撤销法援，在她的坚持下，接待的法官做了记录并投诉到刑事厅厅长。”

仅仅依靠当事人家属一个人的投诉，声音是微弱而单薄的，同时也很难得到正面回复。如果每一个关注案件的公民，在自己能力范围内，选择合适的方式来监督办案机关，那么这些行动可以让办公人员意识到当事人受到外界的持续关注，可以更好地监督办案人员合法和谨慎办案。

整体而言，这种法律文书的内容不用太多，约一页A4纸即可。另外，也要注意文书内容是否反而会成为办案人员的办案罪证，所以在发送前如果有疑问，可以先给专业人士查阅和提供意见。另外，这些法律文书行动贵在坚持，比如每月或者每季度一次，简明有力。如果只有家属一封信的声音或许是微弱的，但如果有一百封信，一千封信出现在办案人员的案头，这样的监督效果就不能小觑。


## 如果你是他的邻居、朋友或者认识他的家人

### 7、请给这个家庭更多的支持和理解。

除了可以做上述行动外，请给这家人更多支持和理解。一个普通的公民和家庭遭遇这么大的变故，要面对多少阻挠和挑战，是常人无法想象的。为在尽可能的情况下，如果你刚好是阮晓寰或其家人的邻居、亲友、同事等，给尽你所能，给予他们更多的支持和理解。

无论是一次倾听，一段陪伴，一句支持……在你力所能及之处，哪怕再小的一个支持，也会让这家人感受到温暖。

## 如果你是办理该案的司法人员

### 8、请依法保障阮晓寰各项合法权益不受侵犯。

保障他和律师基本的辩护权，对案件众多疑点和取证不严谨、法律依据不自洽等方面进行严格审查，保障他公正公开的审判权，以及在看守所身心健康、饮食和居住等基本条件符合法律和人道标准。


无论你是一个跟阮晓寰一样的普通公民，他的亲友，素未谋面的网友，还是该案的办案人员……不同的角色可能有不同的职责，但请尽所能让这个案件可以得到一个司法公正的审理，让无罪之人可以尽早恢复自由。

我们不仅仅是在支持和声援一个阮晓寰或者“编程随想”的案件。在这个国度内，如果有一个人仍蒙受冤狱，那意味着未来你或者你的亲友也可能有类似的遭遇，我们的行动不仅是让这个案件能得到司法公正的审理，也是在减低未来发生我们身上类似冤案的可能性。我们的行动也关系到未来将会有一个怎样的司法体制，而这个司法体制又将怎么对待每个公民。

### 关注更多案件被捕者
我们也准备了一些我们曾关注过的案件或者事件中的当事人，同样欢迎大家给他们寄信和明信片，或者有更多行动。

**【雪饼案】黄雪琴、王建兵：**
<br>中国广东省广州市白云区 槎头广海路狮岗北街9号 广州市第一看守所 （邮编510430）
<br>了解他们的故事，可看这些文章：
<br>[黃雪琴：“哪有记者不发声”](https://ngocn2.org/article/2021-10-26-huang-xue-qin/)
<br>[黄雪琴：我其实并没有踏得多前，只是社会退得太后，每个人退得太后](https://ngocn2.org/article/2021-12-09-xueqin-interview/)
<br>[建兵（煎饼）：平凡的中国行动者](https://ngocn2.org/article/2022-01-27-jian-bing-story/)

**李翘楚**
<br>山东省临沂市河东区 重沟镇大三官庙村 临沂市看守所 （邮编276000）
<br>了解她的故事，可看文章：[抗争者李翘楚的革命与爱](https://ngocn2.org/article/2020-12-22-qi-qiao-chu-revolution-love/)

**许志永、丁家喜**
<br>山东省临沭县 青云镇吴界前村 临沭县看守所 （邮编276712）
<br>许志永、丁家喜被控“颠覆国家政权罪”案件将于4月10日在山东法院开庭审理。

**“白纸青年”曹芷馨、翟登蕊、李元婧、李思琪**
<br>中国北京市朝阳区 朝阳北路29号 朝阳区看守所 （邮编100024）
<br>了解她们的故事，可看文章：[白纸运动被捕者：她们是谁，经历了什么？](https://ngocn2.org/article/2023-02-03-white-paper-movement-arrested-those-young-2/)

**常玮平**
<br>陕西省宝鸡市凤县看守所 陕西省宝鸡市凤县凤州镇锦绣路 （邮编721703）
<br>了解他的故事，可看这些文章：
<br>[律师常玮平，一个不见容于国家的人](https://ngocn2.org/article/2021-06-18-chang-weiping/)
<br>[陈紫娟千里“开庭记”:从深圳到凤县，去守候一位人权律师的庭审](https://ngocn2.org/article/2022-08-26-trial-changweiping-wife/)

**武汉公民张海**
<br>湖北省武汉市汉阳区 龙阳大道邱家大湾站 武汉市第二看守所 （邮编430051）
<br>今年2月初开始，武汉、大连等地相继发生退休人员抗议医改的“白发运动”，武汉公民张海公开表达支持，并通过推特转发相关抗议视频。在今年2月17日遭当局抓捕后，现已被正式批捕。
<br>关于武汉医改抗争的报道，可看文章：[武汉医改示威者：“三年了，这是存活下来的人在反抗”](https://ngocn2.org/article/2023-02-22-Wuhan-Medical-Insurance-Reform-Protest-2/)

**程渊**
<br>湖南省沅江市 南嘴镇沅江市101信箱 赤山监狱五监区（邮编413104）
<br>可通过他妻子的抗争经历了解他的故事：[施明磊的海外流亡生活：重建日常，以更自由的姿态去抗争](https://ngocn2.org/article/2022-12-07-chang-sha-fu-neng-shi-ming-lei/)

**何方美**
<br>河南省新乡市 和平大道南段 新乡市看守所（邮编453000）
<br>了解她的故事，可看这些文章：[“疫苗宝宝之家”发起人何方美案超期羁押仍未判决：女儿至今滞留精神病院](%E2%80%9C%E7%96%AB%E8%8B%97%E5%AE%9D%E5%AE%9D%E4%B9%8B%E5%AE%B6%E2%80%9D%E5%8F%91%E8%B5%B7%E4%BA%BA%E4%BD%95%E6%96%B9%E7%BE%8E%E6%A1%88%E8%B6%85%E6%9C%9F%E7%BE%81%E6%8A%BC%E4%BB%8D%E6%9C%AA%E5%88%A4%E5%86%B3%EF%BC%9A%E5%A5%B3%E5%84%BF%E8%87%B3%E4%BB%8A%E6%BB%9E%E7%95%99%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%97%85%E9%99%A2)

**张展**
<br>上海市松江区 泗泾镇张泾路1601号 上海市女子监狱第五监区（邮编201601）
<br>了解她的故事，可看这些文章：[联合国为张展发声，促中国政府立即无条件释放](https://ngocn2.org/article/2021-11-22-un-urges-china-to-free-zhang-zhan/)


想了解更多中国被捕人权捍卫者的监狱地址，[可以点击这里](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1JMPIbZ63sSagEiw1G5IuDDsMJHJto-Wtf44wVK9ij58/edit#gid=1989403387)。

### 参考资料：

[行政监督公民行动手册](https://mp.weixin.qq.com/s/yIlvUJLPxRRoQ64KQl3nQA)


如果你想讨论其他重要的案件如何安全地进行支持和声援，或者针对本指南有任何反馈意见或问题，欢迎联系我们：it.ngocn@protonmail.com，我们将尽力完善。

**墙内链接**

**墙内版**（第一次打开可能需要一些时间，请尽量用非国产浏览器打开）
<br>http://bafybeictpmzvwfs6hwb7ngq22b4kqcr3whok3xccxsjk3pd7htcqp6mdru.ipfs.pl9oiacm4e1onl3ie.store/article/2023-04-09-support-and-show-solidarity-with-those-arrested2/

**新增图片版:**
<br>http://bafybeic5m5kkskwkav34ycfy2wiketimh5qykmdnrjsg7bd5suan5hwqcm.ipfs.pl9oiacm4e1onl3ie.store/

**新增PDF版：**
<br>http://bafybeifaz5ykabonzabage3aq6ctljdaff2tbtv6i3v5belrxlflkydlby.ipfs.pl9oiacm4e1onl3ie.store/

**图片版2：**
<br>https://mcusercontent.com/8e39082b32fc978afbf6236c3/images/4f61e788-1a42-2def-0051-4bbc47e284e9.jpeg

**PDF版1：**
<br>https://mcusercontent.com/8e39082b32fc978afbf6236c3/files/aa0fc6ab-baaf-0334-c082-cb2143546fb3/阮晓寰案件_你可以做的几件事_如何支持和声援被捕者_案例更新版_NGOCN.pdf


**PDF加密版（密码0409）：**
<br>https://mcusercontent.com/8e39082b32fc978afbf6236c3/files/548f2c04-ba4e-8fad-e9f3-2c8d9f3380ff/阮晓寰案件_你可以做的几件事_如何支持和声援被捕者_案例更新版_NGOCN_protected.pdf